---
title: "Gitlab CI yml 較好的寫法"
description: "近期研究初更好的寫法，更新的目的 - DRY (Don't Repeat Yourself)."
image: "../../public/blogs/gitlab.png"
publishedAt: "2024-04-09"
updatedAt: "2024-04-09"
author: "Eugene"
isPublished: true
tags:
  - gitlab
---

目前 CI/CD [Repo](https://gitlab.com/devops821128/cicd) 已有套用了模組化和分專案的寫法

1.  module 資料夾的用法將共用性質比較高的動作使用模組的方式管理
    如：rules 的管理、build image、Cloud Run 部署、GKE 部署、CI_COMMIT_SHA 轉換

2.  project 資料夾的用法將組別內的 gitlab-ci.yml 檔案統一管理，repo 中只需 Include 即可

3.  善用 gitlab variable
    - 很常會遇到相同的 script 只是因為 環境不同 導致需要將相同的 script copy & paste
    - 可以將相同的 script 使用 function 包起來，在每個獨立的 Job 內使用 variable 帶進去即可 解決重複問題
4.  CI Job 命名規則提供參考：'CI Stages 名稱-CI Job 對應環境-CI Job 描述'
    - build-env-\*
    - deploy-env-\*

5.  之前的做法，會發現有很多指令都是重複性比較高的

> 之前的寫法

```yml
# 執行步驟
stages:
  - "lint" 
  - "unit_test"
  - "build"
  - "deploy"
  - "integration_test"

# 需要引入的檔案
include:
  - "/variables.yml"

# lint 檢查
vuelint:
  stage: "lint"
  image: ${IMAGE}
  tags: # gitlab-runner tag
    - ${RUNNER_TAG}
  script: # 填寫：單元測試需要執行的指令
    - echo "run lint check script"

# 單元測試
unit-test:
  stage: "unit_test"
  image: ${IMAGE}
  tags: # gitlab-runner tag
    - ${RUNNER_TAG}
  script: # 填寫：單元測試需要執行的指令
    - echo "run unit-test script"


# 整合測試提供給 SR 團隊觸發
integration-test:
  stage: "integration_test"
  image: ${IMAGE}
  tags:
    - ${RUNNER_TAG}
  script: # 填寫：需要執行的指令
    - echo "run integration test script"
  rules:  # 需要加上這行規則，加上了才可以讓 SR team 觸發。這行規則會在 sprint 的時候觸法做整合測試
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^sprint-/" || $CI_PIPELINE_SOURCE == "pipeline"

build-dev:
  stage: "build"
  image: ${IMAGE}
  needs: ["unit-test"] # needs 的用法會是上一個 job 完成，在執行這個 Jobs
  tags: # gitlab-runner tag
    - ${RUNNER_TAG}
  script: # 填寫：部署環境需要執行的指令
    - echo "build docker images only"
  rules: # regular expression
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^feature-/"

build-demo:
  stage: "build"
  image: ${IMAGE}
  needs: ["unit-test"]
  tags: # gitlab-runner tag
    - ${RUNNER_TAG}
  script: # 填寫：部署環境需要執行的指令
    - echo "build docker images only"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^qa-/"

build-production:
  stage: "build"
  image: ${IMAGE}
  needs: ["unit-test"]
  tags: # gitlab-runner tag
    - ${RUNNER_TAG}
  script: # 填寫：部署環境需要執行的指令
    - echo "build docker images only"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^production-/"

deploy-dev:
  stage: "build"
  image: ${IMAGE}
  needs: ["dev-build"] # needs 的用法會是上一個 job 完成，在執行這個 Jobs
  tags: # gitlab-runner tag
    - ${RUNNER_TAG}
  script: # 填寫：部署環境需要執行的指令
    - echo "Deploy docker images only"
  rules: # regular expression
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^feature-/"

deploy-demo:
  stage: "build"
  image: ${IMAGE}
  needs: ["unit-test"]
  tags: # gitlab-runner tag
    - ${RUNNER_TAG}
  script: # 填寫：部署環境需要執行的指令
    - echo "Deploy docker images only"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^qa-/"

deploy-production:
  stage: "build"
  image: ${IMAGE}
  needs: ["unit-test"]
  tags: # gitlab-runner tag
    - ${RUNNER_TAG}
  script: # 填寫：部署環境需要執行的指令
    - echo "Deploy docker images only"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^production-/"
    
build-it:
  stage: "build"
  image: ${IMAGE}
  needs: ["unit-test"]
  tags: # gitlab-runner tag
    - ${RUNNER_TAG}
  script: # 填寫：部署環境需要執行的指令
    - echo "build docker images only"
  rules: 
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^sprint-/"

deploy-it:
  stage: "build"
  image: ${IMAGE}
  needs: ["it-build"]
  tags: # gitlab-runner tag
    - ${RUNNER_TAG}
  script: # 填寫：部署環境需要執行的指令
    - echo "Deploy docker images only"
  rules: 
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^sprint-/"
```

將重讀性的 (High) 的指令使用 module 包起來

如：rules 的管理、build image 的做法、Cloud Run 部署、GKE 部署、CI_COMMIT_SHA 轉換

> CI_COMMIT_SHA 轉換
> ```yml
> .get-commit-sha:
>   convert-time:
>     - export COMMITSHA=$(git show -s --format=%ct $CI_COMMIT_SHA)
> ```

> rules 的管理
> ```yml
> .reference:
>   rules:
>     # DEV
>     build_image_dev:
>       - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^feature-/"
>     deploy_dev:
>       - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^feature-/"
>     # QA
>     build_image_qa:
>       - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^qa-/"
>     deploy_qa:
>       - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^qa-/"
>     # PROD
>     build_image_prod:
>       - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^production-/"
>     deploy_prod:
>       - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^production-/" && $CI_PIPELINE_SOURCE == "web"
>         when: manual
>       - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == "pipeline"
>         when: never
>     # IT(pending)
>     rules_of_integration_test:
>       - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^sprint-pending/" || $CI_PIPELINE_SOURCE == "web"
>     build_image_integration_test:
>       - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^sprint-pending/"
>     deploy_integration_test:
>       - if: $CI_COMMIT_BRANCH =~ "/^sprint-pending/"
> ```

> build image 管理
> ```yml
> include:
>   - local: /module/jobs-convert-time.yml
>   
> .build-image :
>   gcp-cloud-build:
>     - !reference [.get-timestamp, convert-time]
>     - gcloud builds submit --region=${REGION} --config=cloudbuild.yaml . --substitutions=_CLOUD_IMAGE_URL="${REGISTRY_REGION}/${RPA_PROJECT_ID}/${REGISTRY_FOLDER}/${REGISTRY_FILE}:$IMAGE_ENV_$TIMESTAMP",_CLOUD_RUN_SVC_NAME="${CLOUD_RUN_SVC}",_REGION=${REGION}
> 
>   docker-ci:
>     - !reference [.get-timestamp, convert-time]
>     - echo "TIMESTAMP=>$TIMESTAMP"
>     - echo "TIMESTAMP=>"$TIMESTAMP
>     - gcloud auth configure-docker ${REGISTRY_REGION}
>     - docker build -t "$REGISTRY_FILE":"$IMAGE_ENV"_"$TIMESTAMP" .
>     - echo "\n檢視本地镜像"
>     - docker images
>     - echo "\n标记本地镜像"
>     - docker tag "$REGISTRY_FILE":"$IMAGE_ENV"_"$TIMESTAMP" ${REGISTRY_REGION}/${RPA_PROJECT_ID}/"$REGISTRY_FOLDER"/"$REGISTRY_FILE":"$IMAGE_ENV"_"$TIMESTAMP"
>     - echo "\n上傳至gcp..."
>     - docker push ${REGISTRY_REGION}/${RPA_PROJECT_ID}/"$REGISTRY_FOLDER"/"$REGISTRY_FILE":"$IMAGE_ENV"_"$TIMESTAMP"
>     - docker rmi ${REGISTRY_REGION}/${RPA_PROJECT_ID}/"$REGISTRY_FOLDER"/"$REGISTRY_FILE":"$IMAGE_ENV"_"$TIMESTAMP"
>     - docker rmi "$REGISTRY_FILE":"$IMAGE_ENV"_"$TIMESTAMP"
> ```

> Cloud Run 部屬
> ```yml
> include:
>   - local: /module/jobs-convert-time.yml
> 
> .gcp-deploy:
>   gcp-cloud-run:
>     - !reference [.get-timestamp, convert-time]
>     - gcloud run deploy "$CLOUD_RUN_SVC" --image=${REGISTRY_REGION}/${PROJECT_ID}/"$REGISTRY_FOLDER"/"$REGISTRY_FILE":"$IMAGE_ENV"_"$TIMESTAMP" --region=${REGION} --service-account=${SA_ID}
> ```

> GKE 部屬
> * GKE 部署有分成使用原生 kubectl 和 helm charts 的部署方式。
> * 會有兩種部署方式，會比較容易應付不同的 repo 部署。
> ```yml
> .template-deployment-gke:
>   script:
>     - export TIMESTAMP=$(git show -s --format=%ct $CI_COMMIT_SHA)
>     - gcloud container clusters get-credentials $CLUSTER --region=${CLUSTER_REGION}
>     - kubectl get namespaces
>     - kubectl config get-contexts
>     - kubectl config set-context --current --namespace=$NAMESPACE
>     - kubectl set image deployment/$DEPLOYMENT_NAME $CONTAINER_NAME=${REGISTRY_REGION}/${RPA_PROJECT_ID}/"$REGISTRY_FOLDER"/"$REGISTRY_FILE":"$IMAGE_ENV"_"$TIMESTAMP"
>     - kubectl rollout restart deployment/$DEPLOYMENT_NAME
>   
>   deploy-kubectl:
>     # check 變數 TARGET_ENV，空字串則使用 branch name
>     - |
>       if [ -n "$TARGET_ENV" ]; then
>         TARGET_ENV="$TARGET_ENV";
>       else 
>         TARGET_ENV="$CI_COMMIT_REF_NAME";
>       fi
>     - gcloud container clusters get-credentials $CLUSTER --region=${CLUSTER_REGION}
>     - kubectl config set-context --current --namespace=$NAMESPACE
>     - kubectl set image deployment/$DEPLOYMENT_NAME $CONTAINER_NAME=${REGISTRY_REGION}/${RPA_PROJECT_ID}/"$REGISTRY_FOLDER"/"$REGISTRY_FILE":"$IMAGE_ENV"_"$TIMESTAMP"
>     - kubectl rollout restart deployment/$DEPLOYMENT_NAME
> 
>   gcloud-auth:
>     - gcloud components install kubectl
>     - gcloud components install gke-gcloud-auth-plugin
> 
>   docker-login:
>     - gcloud auth activate-service-account --key-file=${LOCAL_RPA_SA}
>     - gcloud auth configure-docker asia-northeast1-docker.pkg.dev
>     - gcloud config set project ${RPA_PROJECT_ID}
>     - gcloud container clusters get-credentials $CLUSTER --region=${CLUSTER_REGION}
> 
>   deploy-helm:
>     - export TIMESTAMP=$(git show -s --format=%ct $CI_COMMIT_SHA)
>     - kubectl config set-context --current --namespace=$NAMESPACE
>     - helm upgrade --install "$DEPLOYMENT_NAME" oci://${REGISTRY_REGION}/${RPA_PROJECT_ID}/bi-rpa-helm/$HELM_VERSION --namespace ${NAMESPACE} --reuse-values -f helm_value/"$TARGET_ENV".yaml --set deployment.container.image=${REGISTRY_REGION}/${RPA_PROJECT_ID}/"$REGISTRY_FOLDER"/"$REGISTRY_FILE":"$TARGET_ENV"_"$TIMESTAMP" --atomic
> ```

將重讀性 (medium) 的指令使用 module 包起來
如：CI 建立 Docker Images 和部署服務的 Job。

> Docker 封裝 Image 的 function
> * 將重複性的 script 用 function 的方式包起來。降低維護成本
> ```yml
> .build_docker_template: &build_docker_template ## 因為下面的 build dev & qa & production 都會使用到 所以拉出來寫避免重複
>   stage: "build"
>   tags:
>     - ${RUNNER_GCLOUD}
>   services:
>     - docker:dind
>   image:
>     name: ${GOOGLE_IMAGE}
>   script:
>     - !reference [.gcloud-auth, rpa-config]
>     - echo "Copy Env File"
>     - cp $ENV_FILE .env
>     - echo 'VITE_ENV='$IMAGE_ENV >> .env
>     - cat .env
>     # Using Docker CI Build
>     - !reference  [.build-image, docker-ci]
> 
> # CI Job for dev
> build-dev-docker:
>   needs: ["unit-test"]
>   <<: *build_docker_template ## 會去跑上面的.build_docker_template: &build_docker_template 部分
>   variables:
>     IMAGE_ENV: "dev"
>     REGISTRY_FOLDER : ${PLATFORM_REG_NAME}
>   rules: # regular expression
>     - !reference [.reference, rules, build_image_dev]
> 
> # CI Job for qa
> build-qa-docker:
>   needs: ["unit-test"]
>   <<: *build_docker_template ## 會去跑上面的.build_docker_template: &build_docker_template 部分
>   variables:
>     IMAGE_ENV: "qa"
>     REGISTRY_FOLDER : ${PLATFORM_REG_NAME}
>   rules:
>     - !reference [.reference, rules, build_image_qa]
> 
> # CI Job for prod
> build-production-docker:
>   needs: ["unit-test"]
>   <<: *build_docker_template ## 會去跑上面的.build_docker_template: &build_docker_template 部分
>   variables:
>     IMAGE_ENV: "production"
>     REGISTRY_FOLDER : ${PLATFORM_REG_NAME}
>   rules:
>     - !reference [.reference, rules, build_image_prod]
> ```

> Trigger Cloud Run 更新 Image
> ```yml
> .deploy_cr_template: &deploy_cr_template ## 因為下面的 deploy dev & qa & production 都會使用到 所以拉出來寫避免重複
>   stage: "deploy"
>   tags:
>     - ${RUNNER_GCLOUD}
>   services:
>     - docker:dind
>   image:
>     name: ${GOOGLE_IMAGE}
>   script:
>     - !reference [.gcloud-auth, rpa-config]
>     - !reference [.gcp-deploy, gcp-cloud-run]
> 
> # CI Job dev
> deploy-dev-gcp-cloud-run:
>   needs: ["build-dev-docker"]
>   <<: *deploy_cr_template ## 會去跑上面的.deploy_cr_template: &deploy_cr_template 部分
>   variables:
>     IMAGE_ENV: "dev"
>     CLOUD_RUN_SVC: "dev-vite-rpa-platform"
>     REGISTRY_FOLDER : ${PLATFORM_REG_NAME}
>   rules: # regular expression
>     - !reference [.reference, rules, deploy_dev]
> 
> # CI Job qa
> deploy-qa-gcp-cloud-run:
>   needs: ["build-qa-docker"]
>   <<: *deploy_cr_template ## 會去跑上面的.deploy_cr_template: &deploy_cr_template 部分
>   variables:
>     IMAGE_ENV: "qa"
>     CLOUD_RUN_SVC: "demo-rpa-pltf-ap"
>     REGISTRY_FOLDER : ${PLATFORM_REG_NAME}
>   rules:
>     - !reference [.reference, rules, deploy_qa]
> 
> # CI Job prod
> deploy-production-gcp-cloud-run:
>   needs: ["build-production-docker"]
>   <<: *deploy_cr_template ## 會去跑上面的.deploy_cr_template: &deploy_cr_template 部分
>   variables:
>     IMAGE_ENV: "production"
>     CLOUD_RUN_SVC: "prd-rpa-pltf-ap"
>     REGISTRY_FOLDER : ${PLATFORM_REG_NAME}
>   rules:
>     - !reference [.reference, rules, deploy_prod]
> ```

> GKE 更新 Docker Image & restart pod
> ```yml
> .deploy_gke_template: &deploy_gke_template ## 因為下面的 deploy dev & qa & production 都會使用到 所以拉出來寫避免重複
>   stage: "deploy"
>   tags:
>     - ${RUNNER_GCLOUD}
>   services:
>     - docker:dind
>   image:
>     name: ${CUSTOM_GOOGLE_IMAGE}
>   script:
>     - !reference [.gcloud-auth, rpa-config]
>     - !reference [.template-deployment-gke, deploy-kubectl]
> 
> # CI Job dev
> deploy-dev-gke:
>   needs: ["build-dev-docker"]
>   <<: *deploy_gke_template ## 會去跑上面的.deploy_gke_template: &deploy_gke_template 部分
>   variables:
>     TARGET_ENV: "dev"
>     CLUSTER: ${DEV_CLUSTER}
>     NAMESPACE: "bi-rpa-platform"
>     REGISTRY_FOLDER : "bi-rpa-platform"
>     DEPLOYMENT_NAME: "frontend-deployment"
>     HELM_VERSION: "app-dev"
>   rules: # regular expression
>     - !reference [.reference, rules, deploy_dev]
> 
> # CI Job qa
> deploy-qa-gke:
>   needs: ["build-qa-docker"]
>   <<: *deploy_gke_template ## 會去跑上面的.deploy_gke_template: &deploy_gke_template 部分
>   variables:
>     TARGET_ENV: "qa"
>     CLUSTER: ${QA_CLUSTER}
>     NAMESPACE: "bi-rpa-platform"
>     REGISTRY_FOLDER : "bi-rpa-platform"
>     DEPLOYMENT_NAME: "frontend-deployment"
>     HELM_VERSION: "app-qa"
>   rules:
>     - !reference [.reference, rules, deploy_qa]
> 
> # CI Job prod
> deploy-production-gke:
>   needs: ["build-production-docker"]
>   <<: *deploy_gke_template ## 會去跑上面的.deploy_gke_template: &deploy_gke_template 部分
>   variables:
>     TARGET_ENV: "production"
>     CLUSTER: ${PROD_CLUSTER}
>     NAMESPACE: "bi-rpa-platform"
>     REGISTRY_FOLDER : "bi-rpa-platform"
>     DEPLOYMENT_NAME: "frontend-deployment"
>     HELM_VERSION: "app-production"
>   rules:
>     - !reference [.reference, rules, deploy_prod]
> ```

> 使用 Helm chart 更新 GKE
> ```yml
> .deploy_helm_template: &deploy_helm_template ## 因為下面的 deploy dev & qa & production 都會使用到 所以拉出來寫避免重複
>   stage: "deploy"
>   tags:
>     - ${RUNNER_GCLOUD}
>   services:
>     - docker:dind
>   image:
>     name: ${CUSTOM_GOOGLE_IMAGE}
>   script:
>     - !reference [.gcloud-auth, rpa-config]
>     - !reference [.template-deployment-gke, gcloud-auth]
>     - !reference [.template-deployment-gke, docker-login]
>     - !reference [.template-deployment-gke, deploy-helm]
> 
> # CI Job dev
> deploy-dev-gke:
>   needs: ["build-dev-docker"]
>   <<: *deploy_helm_template ## 會去跑上面的.deploy_helm_template: &deploy_helm_template 部分
>   variables:
>     TARGET_ENV: "dev"
>     CLUSTER: ${DEV_CLUSTER}
>     NAMESPACE: "bi-rpa-platform"
>     REGISTRY_FOLDER : "bi-rpa-platform"
>     DEPLOYMENT_NAME: "frontend-deployment"
>     HELM_VERSION: "app-dev"
>   rules: # regular expression
>     - !reference [.reference, rules, deploy_dev]
> 
> # CI Job qa
> deploy-qa-gke:
>   needs: ["build-qa-docker"]
>   <<: *deploy_helm_template ## 會去跑上面的.deploy_helm_template: &deploy_helm_template 部分
>   variables:
>     TARGET_ENV: "qa"
>     CLUSTER: ${QA_CLUSTER}
>     NAMESPACE: "bi-rpa-platform"
>     REGISTRY_FOLDER : "bi-rpa-platform"
>     DEPLOYMENT_NAME: "frontend-deployment"
>     HELM_VERSION: "app-qa"
>   rules:
>     - !reference [.reference, rules, deploy_qa]
> 
> # CI Job Prod
> deploy-production-gke:
>   needs: ["build-production-docker"]
>   <<: *deploy_helm_template ## 會去跑上面的.deploy_helm_template: &deploy_helm_template 部分
>   variables:
>     TARGET_ENV: "production"
>     CLUSTER: ${PROD_CLUSTER}
>     NAMESPACE: "bi-rpa-platform"
>     REGISTRY_FOLDER : "bi-rpa-platform"
>     DEPLOYMENT_NAME: "frontend-deployment"
>     HELM_VERSION: "app-production"
>   rules:
>     - !reference [.reference, rules, deploy_prod]
> ```
